---
title: "Hello, Vim"
date: "2022-09-25"
categories: 
  - "programming"
tags: 
  - "vim"
  - "vimium"
---

寫程式的人  
或多或少應該都聽過vim  
或是使用vim在開發

對我來說  
vim就像是以前念大學時  
教科書的上的經典電影  
名字呢，是有聽過  
但實際上總是用了一下就掰掰  
就像那些黑白片一樣  
看十分鐘就撐不下去了

人生中第一次使用vim  
應該是幫Linux主機設定nginx  
那時候我只會兩個指令  
一個是i，另一個是:wq  
(可能還有一個:q!)  
甚至連hjkl都不會  
只能老老實實的用方向鍵移動

那時候只是改幾個config做測試  
所以對vim也沒有特別深入了解  
看到那精美的學習曲線  
加上還有其他更重要的東西要研究  
就先放到一邊了

後來換了工作  
許多同事都推薦在IDE上面使用vim  
甚至開了教學  
分享最精華的部分

但慚愧如我  
每次心血來潮裝完vim之後  
依舊被hjkl卡死  
不然就是insert/normal mode切換不順  
最後的結局  
總是默默的再把vim外掛關掉

就這樣斷斷續續了一年  
直到最近我對於vim的操作  
終於有了新的突破

起源是看了高見龍老師的youtube  
[即將失傳的古老技藝 vim  
](https://www.youtube.com/watch?v=mPVwS8gjDVI&list=PLBd8JGCAcUAH56L2CYF7SmWJYKwHQYUDI)簡直是驚為天人

在網路上查資料時  
大部分都是教你指令怎麼按  
鮮少有從頭到尾介紹vim在幹嘛  
難得的是有影片  
重點是還免費

甚至還有把CapsLock幹掉  
改成Ctrl的這種神奇操作  
著實令我大開眼見

有了整體的概念  
當然還是需要實際練習  
不過我在切換insert/normal時  
還是覺得很煩  
光是按那個Esc就飽了

雖然有替代方案 Ctrl + \[  
但手殘如我，常常按錯  
直到我把jj map成Esc後  
一切豁然開朗  
(雖然高見龍老師說他不喜歡)

就像是卡了很久的痰  
終於咳出來了一樣  
從此使用vim通體舒暢  
不用再擔心按錯Ctrl + \[  
沒事就按個jj保平安

第二個跨過的大坎  
就是前面講的hjkl  
曾經我試圖去玩 [PacVim](https://github.com/jmoon018/PacVim)  
或是很多人推薦的 [VIM Adventures](https://vim-adventures.com/)  
但發現都沒啥用  
移動起來還是卡成狗

直到我想起同事推薦過的chrome套件  
[vimium](https://github.com/philc/vimium)  
名字有個vim  
應該也可以當作練習

看完教學  
又再一次覺得驚為天人  
用鍵盤操控網頁的體驗意外的好  
按了幾百次的上上下下  
讓我終於熟悉hjkl移動了

最後我終於又有勇氣  
把IDE的vim外掛裝起來  
但這次不一樣的是  
我再也沒有把它移除了

甚至因為使用vim的關係  
每當手想要離開鍵盤時  
都會去查IDE有沒有快捷鍵可以按

不敢說提高多少效率  
但是裝逼的程度  
絕對是成長百分之兩百

最後附上新買的小鍵盤  
在家練習只用主要的鍵盤區  
期望有一天  
達到不用滑鼠開發的境界

![](images/307861792_1237383903470269_7006101062569758990_n-1024x498.jpg)
